<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>蓝眼睛岛问题</title>
    <link href="/zh-CN/2023/06/09/%E8%93%9D%E7%9C%BC%E7%9D%9B%E5%B2%9B%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <url>/zh-CN/2023/06/09/%E8%93%9D%E7%9C%BC%E7%9D%9B%E5%B2%9B%E9%97%AE%E9%A2%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="蓝眼睛岛问题设定如下"><a href="#蓝眼睛岛问题设定如下" class="headerlink" title="蓝眼睛岛问题设定如下"></a>蓝眼睛岛问题设定如下</h3><p>有一个岛，岛上有一个部落，由1000个居民组成。这个部落有一个<strong>禁忌</strong>：他们不能知道自己的眼睛的颜色，甚至不能相互谈论这件事情，如果一个部落成员知道了自己的眼睛的颜色，按照部落的宗教禁忌，此人就要在第二天中午当着所有人的面在部落广场上自杀，部落成员都是<strong>绝对虔诚</strong>的，他们都会遵从这个禁忌。这个部落的人都具有良好的视力，他们可以看见其他所有人的眼睛的颜色，亦即他们都知道其他人的眼睛的颜色。这个部落的人不使用镜子，也不从水中观看自己的眼睛，总之，<strong>他们无法由外界知道自己的眼睛的颜色</strong>。</p><p>这个部落的人都具有高度的<strong>逻辑推理能力</strong>同时都是<strong>绝对虔诚</strong>的。他们都知道部落的其他成员具有高度的逻辑推理能力、都知道其他成员也都是绝对虔诚的、都知道除自己外的其他人的眼睛的颜色</p><p>岛上的居民的眼睛有两种颜色，棕色和蓝色，其中有900个人为棕色眼睛，另外100个为蓝色眼睛。<strong>但是每一个居民都并不知道这一点，因为他不知道自己的眼睛的颜色</strong>。蓝色眼睛的人能看到岛上有900个人为棕色眼睛和其他99个人为蓝色眼睛。棕色眼睛的人可以看到岛上100个人是蓝色眼睛和其他899个人是棕色眼睛</p><p>有一天，一个游客到这个岛上访问。游客的眼睛为蓝色的。一天晚上，为了向岛上居民致谢，游客面对所有居民发表了一个演讲。游客不知道岛上关于眼睛颜色的禁忌，在演讲中提到：“在这里能看到和我一样蓝色眼睛的人，是多么不寻常的一件事啊。</p><h3 id="请思考如下几个问题"><a href="#请思考如下几个问题" class="headerlink" title="请思考如下几个问题"></a>请思考如下几个问题</h3><p>你能达到的层次越高，说明你的思维越有深度。如果你完全理解了所有以下这十个问题，那么祝贺你，你的思维非常清晰，而且有创造性，希望你为人类做出更大的贡献。如果你卡在了某个层次，那么请仔细想想，自己缺乏的是什么，是什么阻止了自己做出深入的思考</p><ol><li>游客的这句话会不会对部落产生后果，如果有，那么会产生什么后果？</li><li>棕眼人会不会自杀？</li><li>如果没有游客，岛民们会不会自杀？</li><li>为什么我们要关心“游客有没有带来新信息”这个问题？</li><li>游客到底有没有带来新信息？</li><li>为什么这个n阶的知识是一个新信息？</li><li>这个新信息是如何发挥作用的？</li><li>在逻辑学上，如何描述游客发言的效果？</li><li>如何解答蓝眼睛岛问题的各种变体，例如游客在第二天有什么办法可以减少伤亡？</li><li>在现实生活中，哪些现象可以用这些道理来理解？</li></ol><p><strong>请先仔细思考，然后再看下面的解答</strong></p><hr><hr><hr><hr><hr><hr><hr><hr><hr><h4 id="问题一：游客的这句话会不会对部落产生后果，如果有，那么会产生什么后果？"><a href="#问题一：游客的这句话会不会对部落产生后果，如果有，那么会产生什么后果？" class="headerlink" title="问题一：游客的这句话会不会对部落产生后果，如果有，那么会产生什么后果？"></a>问题一：游客的这句话会不会对部落产生后果，如果有，那么会产生什么后果？</h4><p>回答是：游客说话之后$n$天，所有$n$个蓝眼人一起自杀</p><p>如何回答这个问题？最快速而且严格的方法是，用<strong>数学归纳法</strong>来证明下面这个定理：如果岛上有$n$个蓝眼人，那么在游客发言的n天后，所有这$n$个蓝眼人一起自杀。</p><p>数学归纳法是高中的数学知识，具体如下<br>如果一个与自然数n有关的命题$f(n)$满足以下两个条件，那么这个命题就对于所有的自然数都成立。这两个条件是：</p><ol><li>对于$n &#x3D; 1$的情况，$f(1)$成立</li><li>对于任何一个自然数k，假如$f(k)$成立，就可以推出$f(k+ 1)$也成立</li></ol><p>显然，根据这两个条件，从$f(1)$成立就可以推出$f(2)$成立，从$f(2)$成立就可以推出$f(3)$成立，如此等等。无限递推下去，结果就是对所有的自然数都成立。</p><p>现在我们用数学归纳法证明蓝眼睛岛问题的上述定理：如果岛上有$n$个蓝眼人，那么在游客发言的$n$天后，所有这$n$个蓝眼人一起自杀。</p><p>对于$n&#x3D; 1$的情况，也就是说岛上只有一个蓝眼人，他在听到游客说“岛上有蓝眼人”之后，四处一望没看到蓝眼，立刻推出游客说的蓝眼人就是他。于是，他会在游客发言之后一天自杀</p><p>如果对于$n&#x3D; k$的情况，这个命题是成立的，现在我们来考虑$n &#x3D; k + 1$的情况。基于$n&#x3D; k$情况下的命题，这$k + 1$个蓝眼人中的每一个，都会做这样的推理：我看到了$k$个蓝眼人，假如他们就是全部的蓝眼人，那么过$k$天之后，他们就会一起自杀。而假如他们没有在$k$天之后一起自杀，就说明蓝眼人不止$k$个，而唯一可能的其他蓝眼人就是我自己。于是他等待$k$天，然后看到没有人自杀。由此得出结论，自己是蓝眼人。每一个蓝眼人都做出了这个推理，都知道了自己是蓝眼。因此，$k + 1$天之后，所有这$k + 1$个蓝眼人一起自杀。也就是说，从这个命题在$n &#x3D; k$时成立的假设，我们推出了它在$n &#x3D; k + 1$时也成立</p><p>这两点就满足了数学归纳法的条件。因此，这个命题对于任意的蓝眼人数都成立，我们证明了，它是一条定理。就原题目而论，答案就是在100天后，所有这100个蓝眼人都自杀</p><h4 id="问题二：棕眼人会不会自杀？"><a href="#问题二：棕眼人会不会自杀？" class="headerlink" title="问题二：棕眼人会不会自杀？"></a>问题二：棕眼人会不会自杀？</h4><p>回答是：不会，因为他们不知道岛上眼睛颜色只有两种</p><p>看一下岛民做的推理，就可以发现，他们对自己的眼睛颜色只是在两种可能性中选择：蓝色，或者不是蓝色。如果一个人确认自己的眼睛不是蓝色，那么仍然可能是棕色，可能是红色，可能是黑色等等，因此他还是不知道自己眼睛的颜色，所以不会自杀。</p><p>在这个题目中，岛民们一开始是禁止谈论眼睛颜色的，因此他们不知道岛上的眼睛颜色只有两种。游客能看到岛民的眼睛颜色只有两种，但并没有告诉他们这一点。因此，那些非蓝眼的岛民没有任何线索知道自己的具体颜色，在蓝眼人自杀之后，他们不会自杀。</p><h4 id="问题三：如果没有游客，岛民们会不会自杀？"><a href="#问题三：如果没有游客，岛民们会不会自杀？" class="headerlink" title="问题三：如果没有游客，岛民们会不会自杀？"></a>问题三：如果没有游客，岛民们会不会自杀？</h4><p>回答是：不会</p><p>简而言之，如果你明白了之前数学归纳法的证明过程，就可以发现，<strong>第一个条件在没有游客的时候不成立</strong>。 因为岛上只有一个蓝眼人的情况中，他向外望去，看到999个棕眼人，仅此而已。没有一个外在的信息源告诉他“岛上有蓝眼人”，因此他无法推出任何结论。</p><p>由此可见，游客的发言在这道题里是必不可少的，它提供了一个推理的起点</p><h4 id="问题四：为什么我们要关心“游客有没有带来新信息”这个问题？"><a href="#问题四：为什么我们要关心“游客有没有带来新信息”这个问题？" class="headerlink" title="问题四：为什么我们要关心“游客有没有带来新信息”这个问题？"></a>问题四：为什么我们要关心“游客有没有带来新信息”这个问题？</h4><p>回答是：只有新的信息才能造成新的结果，这是一个常识，但蓝眼睛岛问题似乎推翻了这个常识，因为一眼看不出游客带来了什么新信息。因此我们希望搞清楚，错误的是这个常识，还是“游客没有带来新信息”这个印象。</p><p>只有新的信息才能造成新的结果，对于逻辑推理来说，这不但是一个常识，而且是一个真理</p><h4 id="问题五：游客到底有没有带来新信息？"><a href="#问题五：游客到底有没有带来新信息？" class="headerlink" title="问题五：游客到底有没有带来新信息？"></a>问题五：游客到底有没有带来新信息？</h4><p>回答是：确实有！<br>请注意，<strong>这里是蓝眼睛岛问题真正的困难所在</strong>，难度比第一个层次的数学归纳法推理高得多。只有直接面对智力的挑战，你才能翻越这座山峰。如果你自行脑补，自动忽略了之前的某些要点，按照在你看来最容易的方式去理解，那么你必然会在无数种可能的错误之中打转，永远也搞不清这个问题的精妙之处。</p><p>游客带来的新信息，是一个$n$阶的知识。如果把$n$个蓝眼人称为$A_1$、$A_2$、$A_3$……一直到$A_n$，那么游客给$A_{n-1}$带来的新信息就是下面这个命题：</p><p><strong>$A_1$知道，$A_2$知道，$A_3$知道，……，$A_{n-1}$知道，$A_n$知道，“岛上有蓝眼人”。</strong></p><p>这个命题虽然很长，但它确实是一个命题。下面我们简化一下，我们把“岛上有蓝眼人”这个命题记为$P$。“$A_n$知道$P$“是一个一阶的知识，我们把这个命题记为$K_1$。“$A_{n-1}$知道$K_1$”是一个二阶的知识，我们把这个命题记为$K_2$。如此等等。最后，游客带来的新信息“$A_1$知道$K_{n-1}$”是一个$n$阶的知识，我们把这个命题记为$K_n$。</p><p>澳大利亚华裔数学家陶哲轩对蓝眼睛岛问题的标准回答是，参见维基百科的“<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Common_knowledge_(logic)">Common knowledge (强共识)</a>”词条<br>这个词条告诉我们，如果一件事是所有人都知的.那么这件事称为<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mutual_knowledge">Mutual knowledge (弱共识)</a>。而如果一件事不仅是所有人都知道，而且所有人都知道所有人都知道，所有人都知道所有人都知道所有人都知道，……如此等等，以至于无穷，那么这件事称为common knowledge。</p><p>我个人因此可以得出结论是，所有广播出去的内容都可以称之为common knowledge。所以我就在想，如果刘慈欣的三体如果能把它融入到猜疑链和黑暗森林理论中，可能会更为震撼</p><h4 id="问题六：为什么这个n阶的知识是一个新信息？"><a href="#问题六：为什么这个n阶的知识是一个新信息？" class="headerlink" title="问题六：为什么这个n阶的知识是一个新信息？"></a>问题六：为什么这个n阶的知识是一个新信息？</h4><p>回答是：<strong>在游客发言之前，岛民们通过互相观察，最多只能知道$n - 1$阶的知识，不能知道$n$阶的知识</strong></p><p>例如对于$K_1$，即“$A_n$知道$P$”，我们说过了，$P$是“岛上有蓝眼人”这个命题，$A_n$可以通过观察其他$n- 1$个蓝眼人中的任何一个来推出$P$。他只需要扣除自己就行，这个知识的来源有$n- 1$个人。对于$K_2$，即“$A_{n-1}$知道$K_1$”，$A_{n-1}$就需要扣除自己和$A_n$，这个知识的来源只剩下$n - 2$个人。以此类推，对于$K_{n-1}$，即“$A_2$知道$K_{n-2}$”，$A_2$就需要扣除从自己到$A_n$的所有人，即扣除$n - 1$个人。这个知识的来源只剩下了一个人，就是$A_1$。</p><p>那么对于$K_n$呢？所有的$n$个人都被扣除了，都不能作为这个知识的来源。但一个知识至少要有一个来源，因此$K_n$根本就不是个知识，这是个假命题。由此可见，通过互相观察，是无法得到$K_n$的，最多只能得到$K_{n-1}$。</p><p>那么，在游客发言之后，为什么就能得到$K_n$了？因为这时游客成了一个公开的信息来源，每个岛民都可以从他这里知道$P$，不再需要通过互相观察推来推去了。而且每个岛民都知道，其他人都从游客那里知道了$P$。因此，岛民们不但是一下子知道了$K_n$</p><h4 id="问题七：这个新信息是如何发挥作用的？"><a href="#问题七：这个新信息是如何发挥作用的？" class="headerlink" title="问题七：这个新信息是如何发挥作用的？"></a>问题七：这个新信息是如何发挥作用的？</h4><p>回答是：这个新信息立刻使岛民们认识到，他们有可能通过等待和观察，来推出自己的眼睛颜色。用物理学的语言说，他们可以做一个<strong>判决性的实验</strong>了。这个判决性实验的做法，就是等待和观察</p><h4 id="问题八：在逻辑学上，如何描述游客发言的效果？"><a href="#问题八：在逻辑学上，如何描述游客发言的效果？" class="headerlink" title="问题八：在逻辑学上，如何描述游客发言的效果？"></a>问题八：在逻辑学上，如何描述游客发言的效果？</h4><p>回答是：游客通过公布一个岛民早已知道的信息，把它从弱共识提升到了强共识。这个操作产生的新信息并不是公布的信息本身，而是一个n阶的知识。</p><h4 id="问题九：如何解答蓝眼睛岛问题的各种变体，例如游客在第二天有什么办法可以减少伤亡？"><a href="#问题九：如何解答蓝眼睛岛问题的各种变体，例如游客在第二天有什么办法可以减少伤亡？" class="headerlink" title="问题九：如何解答蓝眼睛岛问题的各种变体，例如游客在第二天有什么办法可以减少伤亡？"></a>问题九：如何解答蓝眼睛岛问题的各种变体，例如游客在第二天有什么办法可以减少伤亡？</h4><p>回答是：如果游客发言之后已经过了m天，那么游客就需要指出m个人是蓝眼，或者带走m个蓝眼人，才能阻止蓝眼人全体自杀。</p><h4 id="问题十：在现实生活中，哪些现象可以用这些道理来理解？"><a href="#问题十：在现实生活中，哪些现象可以用这些道理来理解？" class="headerlink" title="问题十：在现实生活中，哪些现象可以用这些道理来理解？"></a>问题十：在现实生活中，哪些现象可以用这些道理来理解？</h4><p>回答是：最为典型的例子是安徒生的童话故事《皇帝的新装》</p><h3 id="参考文献"><a href="#参考文献" class="headerlink" title="参考文献"></a>参考文献</h3><ol><li><a href="https://wap.sciencenet.cn/blog-3277323-1159030.html?mobile=1">从蓝眼睛问题，看群众理解能力的巨大差异</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/51015985">数学大观——蓝眼睛岛问题</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>奇思妙想</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>奇思妙想</tag>
      
      <tag>蓝眼睛</tag>
      
      <tag>弱共识</tag>
      
      <tag>强共识</tag>
      
      <tag>数学归纳法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书笔记《所谓情商高，就是会说话》更新中</title>
    <link href="/zh-CN/2023/06/01/%E6%89%80%E8%B0%93%E6%83%85%E5%95%86%E9%AB%98%EF%BC%8C%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%BC%9A%E8%AF%B4%E8%AF%9D/"/>
    <url>/zh-CN/2023/06/01/%E6%89%80%E8%B0%93%E6%83%85%E5%95%86%E9%AB%98%EF%BC%8C%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%BC%9A%E8%AF%B4%E8%AF%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="内容简介"><a href="#内容简介" class="headerlink" title="内容简介"></a>内容简介</h3><p>说话不只是一种“感觉”，还是一门“技术”！就像烹饪有食谱一样，说话也有它的“秘方”。古往今来，但凡不通说话之道者，都难成大事，而能成事者，一定在语言方面具有其独特的能力。一句恰到好处的话，甚至可以改变一个人的命运。人际沟通中怎样措辞？怎样把握说话的场合和时机？如何领略说话精髓，悟透说话之道，很快在众人中脱颖而出？</p><h3 id="作者简介"><a href="#作者简介" class="headerlink" title="作者简介"></a>作者简介</h3><p>佐佐木圭一</p><p>日本顶级沟通专家、广告鬼才、文案写作大师，毕业于日本顶尖国际型大学上智大学的研究生院，后进入日本知名广告公司博报堂工作。作者原本不擅长沟通和表达，在历经无数次尝试和失败后，发现了打动人心的语言奥秘，成为首位获得美国广告大奖“金铅笔奖”的日本人。他被视为亚洲最成功的广告策划人，前后共获得日本国内外51项大奖</p><h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>实际生活中的例子，比如想要让家人帮忙打扫卫生。很多人会直接说出来：“去把垃圾扔了”。 结果就只能看对方当时的心情了。<br>此时不如换一种说法，“扔垃圾和打扫浴室，你选哪个”<br>这样说，一般人就会下意识的选择更轻松的扔垃圾。</p><p>这是因为，当被问道“A和B选择哪个”的时候，一般人会从中选择一种。关键就在于，事先准备好的两个选项A和B，无论对方选择哪个，自己都要能达成目的。</p><h3 id="第一章-把“No”变成“Yes”的技巧"><a href="#第一章-把“No”变成“Yes”的技巧" class="headerlink" title="第一章 把“No”变成“Yes”的技巧"></a>第一章 把“No”变成“Yes”的技巧</h3><p>举例子<br>“对不起，我突然有工作要做。今天的约会取消吧”<br>被通知的一方，除了失望还会产生这样的感觉，”对方并不重视我“。因为这样的“措辞”叫人丝毫感受不到被重视。</p><p>“对不起，我突然有工作要做，但我更想见你了。”<br>被通知的一方，因为听到“更想见你了”，感受到了爱意，另一方面这样的表达，使本来很简单的“取消约会”，变成了“加深二人感情的障碍”</p><p>关键在于“次数”。也就是说，只有增加与优质措辞接触的次数，才能真正掌握措辞方法</p><p>把“No”的回答变成“Yes”，有3个步骤</p><h4 id="步骤1：“不直接说出自己的想法”"><a href="#步骤1：“不直接说出自己的想法”" class="headerlink" title="步骤1：“不直接说出自己的想法”"></a>步骤1：“不直接说出自己的想法”</h4><p>我们都是凡人，不可能保证所有事都不直接说出来，但至少请记住，不要直接说出“这是很重要的请求！”之类的话</p><h4 id="步骤2：“揣摩对方的心理”"><a href="#步骤2：“揣摩对方的心理”" class="headerlink" title="步骤2：“揣摩对方的心理”"></a>步骤2：“揣摩对方的心理”</h4><p>请揣摩对方的心理，并根据其平日表现，猜测对方会对你的请求作何想法</p><h4 id="步骤3：“考虑符合对方利益的措辞”"><a href="#步骤3：“考虑符合对方利益的措辞”" class="headerlink" title="步骤3：“考虑符合对方利益的措辞”"></a>步骤3：“考虑符合对方利益的措辞”</h4><p>提出的请求，要让“<strong>对方的利益</strong>”和“<strong>自己的利益</strong>”趋于一致。想达到这一点，就要基于对方的心理来考虑措辞</p><p>关键在于，要创造符合对方利益的上下文关系</p><h4 id="突破口1：投其所好"><a href="#突破口1：投其所好" class="headerlink" title="突破口1：投其所好"></a>突破口1：投其所好</h4><p>既是最基本的，也是最管用的<br>举例子<br>“抱歉，这种衬衫只剩这一件了。”<br>客户就会想“是别人挑剩下的吧” 或者 “恐怕有很多人试穿过”</p><p>“这种衬衫卖得特别快，这是最后一件了。”<br>客户就会“想要是流行，我也想买” 或者 “最后一件了，不买就没了”</p><p>只要养成考虑“投其所好”的习惯，就能让对方觉得你连性格都变好了<br>利用“投其所好”，既能获得对方的好感，又能实现自己的期望。<br>本质能让双方产生双赢的局面</p><h5 id="“投其所好”-故事一"><a href="#“投其所好”-故事一" class="headerlink" title="“投其所好” 故事一"></a><strong>“投其所好” 故事一</strong></h5><p>飞机供餐的鱼剩下很多时，怎样措辞才能顺利调整配量<br>在分配供餐的一幕，由于乘客大多优先选择牛肉，所以导致鱼大量剩余。</p><p>经验丰富的前辈说道：“机内供应以优质香草、富含矿物质的天然岩盐和粗制黑胡椒嫩煎而成的白身鱼，以及普通牛肉。”</p><p>如果只说“对不起，只剩鱼了。”<br>乘客就会觉得自己简直成了废品回收站，哪里还有吃东西的心情</p><h5 id="“投其所好”-故事二"><a href="#“投其所好”-故事二" class="headerlink" title="“投其所好” 故事二"></a><strong>“投其所好” 故事二</strong></h5><p>改名后销量提升十倍的蔬菜命名法<br>尽管白薯格外好吃，但白薯终究只是白薯，自身再有实力，还是卖不出太高的销量</p><p>团队众人商议，决定不用品种名，而是起个昵称“生焦糖芋”</p><p>这个昵称恰到好处地体现了其令人陶醉的味道与温和润滑的口感。这正是购物主妇的“所好”，用主妇特别喜欢的“生焦糖”一词重新命名，成功地刺激了顾客的购买欲</p><h5 id="“投其所好”-故事三"><a href="#“投其所好”-故事三" class="headerlink" title="“投其所好” 故事三"></a><strong>“投其所好” 故事三</strong></h5><p>让习惯压低价格的厂商收购高价商品的措辞<br>厂商的条件非常苛刻，去年把价格压低了3%，今年更要求降价5%</p><p>社长向厂商提出了一个方案是“让我们制作高价的高规格型号吧。”结果厂商对此的回答是“No”</p><p>但是在仔细研究了厂商的经营状况后，使用了下面的措辞。“让我们制作贵公司的旗舰型号吧。”厂商的部长大为高兴。</p><h4 id="突破口2：儆其所恶"><a href="#突破口2：儆其所恶" class="headerlink" title="突破口2：儆其所恶"></a>突破口2：儆其所恶</h4><p>对难以说服的人有效。效力强劲的最终手段</p><p>举例子</p><p>“请勿触碰展品。”<br>可就算这样写，还是不免有人触碰。有的人越被命令，就越想反抗。</p><p>“涂有药品，请勿触碰。”<br>看到这句话，就没人想碰了，因为一旦摸到，药品就会沾在手上，可能对身体有害，所以还是不摸为好。</p><p>传达这样的信息，就是“儆其所恶”。明确警示对方：你觉得不错的东西其实存在看不见的坏处。这样一来，对方就会反馈：“我不想那样做了。”换句话说，就是要告诉对方：不那样做有利无害。</p><h5 id="“儆其所恶”-故事一"><a href="#“儆其所恶”-故事一" class="headerlink" title="“儆其所恶” 故事一"></a><strong>“儆其所恶” 故事一</strong></h5><p>让不合上马桶盖的丈夫乖乖改正的措辞<br>丈夫上完厕所总是不合上马桶盖，因为担心家里养的猫会去马桶里喝水。</p><p>“合上马桶盖。”<br>丈夫当时会不情愿地合上马桶盖，但第二天就会旧态复萌</p><p>“听说不合上马桶盖会失去财运哦。”<br>风水上也确实有这种说法，尽管丈夫并不迷信风水，但他“避免失去财运”的意识还是很强的</p><h5 id="“儆其所恶”-故事二"><a href="#“儆其所恶”-故事二" class="headerlink" title="“儆其所恶” 故事二"></a><strong>“儆其所恶” 故事二</strong></h5><p>让一直不管淘气孩子的妈妈帮摇身一变的措辞<br>餐厅里有一帮带着孩子的妈妈，孩子们不光吵闹，甚至还离开座位，在地上跑来跑去</p><p>“为了避免打扰其他客人，可否请你们让孩子坐在座位上？”<br>妈妈帮只是向齐藤瞥了一眼，然后就若无其事地继续谈论学校老师的闲话了</p><p>“刚做好的菜很烫，如果端出来的时候被撞撒了，会给孩子造成很严重的烫伤。可否请你们让孩子回到座位上？”<br>妈妈帮先是面面相觑，随后不是喊孩子回到座位上，就是自己起身去接孩子</p><h5 id="“儆其所恶”-故事三"><a href="#“儆其所恶”-故事三" class="headerlink" title="“儆其所恶” 故事三"></a><strong>“儆其所恶” 故事三</strong></h5>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>情商</tag>
      
      <tag>说话</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>第一篇博客</title>
    <link href="/zh-CN/2023/05/30/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/zh-CN/2023/05/30/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是我的第一篇中文博客</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>第一篇</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
